\chapter{Livello Zero}
\section{Confronto tra indice dei libri proibiti e controllo alle fake news [ATOK - 0.9]}%per sfinimento, ci sarebbe ancora da lavorare
Nella situazione odierna controllare la veridicità di ogni singola notizia che circola online è pressoché impossibile, sia per le risorse a disposizione, sia per il tempo e il costo di ricerca. 
Quindi arginare del tutto il dilagamento delle fake news è pressoché impossibile.
Partiamo dal presupposto che uno dei principi cardini del Web è la libertà di informazione, perciò secondo questo principio e secondo la legge di svariati Stati sia europei sia esteri, non è possibile bloccare una notizia prima che venga pubblicata, in quanto ciò si tradurrebbe come censura delle informazioni. Far si che un’autorità pubblica o una qualsiasi figura riconducibile al governo possa giudicare se una notizia può essere pubblicata o meno è riconducibile al modus operandi di una Commissione della Chiesa Cattolica operativa durante il Medioevo. Questa commissione, o Indice dei libri proibiti, era composta da un insieme di membri del clero e alti prelati con il compito di leggere ed individuare tutti i libri che venivano pubblicati, al fine di inserire quelli che andavano contro la dottrina cristiana all’interno di un libro nero.\cite{IndiceLibriP}
Esiste anche un’estensione per browser chiamata NewsGuard, un programma che permette di contrassegnare le notizie con un'icona di colore verde oppure rosso, che permette agli utenti di riconoscere le fake news.
La selezione dei siti avviene in modalità semi-automatica, col contributo di uno staff che valuta i domini secondo nove dimensioni di analisi, ciascuna con un proprio punteggio, dal quale viene calcolato un indicatore numerico di sintesi, il cui valore è compreso fra 0 a 100. La soglia di ammissibilità è fissata al punteggio di 60: sopra tale punteggio, gli url ottengono l'icona verde.
L'applicazione e i rating sono proprietari e accessibili gratuitamente. Gli utenti possono visionare il dettaglio dei punteggi assegnati per ciascuno dei nove criteri, il nome del valutatore, eventuale notifica di conflitti di interessi anche potenziali, ovvero dell'assenza di finanziamenti da parte di gruppo di pressione (gruppi di persone che influenzano il voto). \cite{NewsGuard}
I criteri adottati comprendono:
\begin{itemize}
\item	la frequenza di informazioni inaccurate;
\item	la pertinenza dei titoli, fra i quali quelli accalappia click per generare rendite pubblicitarie
\item	la distinzione fra notizia fattuale e giornalismo d'opinione;
\item	il livello di trasparenza in merito all'assetto proprietario e alle affiliazioni politiche dei titolari del sito Web.
\end{itemize}
Un punto in comune fra l’Indice e NewsGuard è dato da una commissione di persone fisiche che hanno il compito di giudicare le notizie che gli arrivano sotto gli occhi esprimendo un giudizio di positività o negatività. La somiglianza si limita solo a questo punto infatti se con NewsGuard il giudizio avviene una volta che la notizia è stata postata, l’Indice dei Libri proibiti emette una sentenza prima che il libro venga pubblicato pregiudicando quindi l’eventuale la diffusione di quest’ultimo. Ad oggi, in una società occidentale come la nostra adottare un metodo simile a quello dell’Indice significherebbe censurare una notizia e quindi limitare le libertà di espressione e di stampa di un soggetto.
L’unica soluzione che a mio parere può combattere e contrastare in parte il fenomeno delle fake news, sta nella sensibilizzazione degli utenti nel riconoscere la veridicità delle notizie che hanno davanti. Con sensibilizzazione si intende effettuare una serie di campagne mirate volte ad istruire gli utenti a capire se una notizia è vera oppure falsa.
Innanzitutto è necessario considerare la fonte controllando le varie sezioni del sito su cui essa è stata postata per capire meglio il contesto. Il secondo passaggio è quello di approfondire il titolo cercando nel browser altri siti che trattano la notizia, e perché no verificare anche l'autore che ha scritto la notizia per verificarne la credibilità. Il terzo passaggio è quello di verificare la data in cui la notizia è stata scritta per capire se non sia stata ripescata e modificata a puntino per l'occasione. 
Alcune realtà come Facebook e Google hanno finanziato una serie di spot e campagne che fanno capire all’utente come scovare le notizie fake verificando ad esempio il sito su cui si trovano, o facendo un doppio controllo della notizia sul motore di ricerca.
Controllare le notizie che circolano online è fondamentale, e rintracciare le fake news è diventato ormai imperativo.



